% !TeX root = ../Template.tex
\chapter{绪论}

\section{课题来源}

国家自然科学基金面上项目：基于多源事件复合推演的物联网安全溯源与异常检测机理研究。

\section{研究背景}

智能家居（Smart Home）（又称为自动化家居、智慧家居）这一概念在1984年由American Association of House Builders提出\upcite{suresh_review_2015}，是一种物联网（Internet of Things，IoT）的典型应用场景，由一系列控制家居环境的智能设备组成。起初智能家居被用于照明和供暖、制冷等系统的自动控制，而随着技术发展，目前智能家居基本涉及到了用户房屋内几乎所有种类的部件（包括门窗、电灯、智能音箱、各种开关、各种传感器等等）。此外，智能家居可以实现对房屋环境的实时监控，以及对智能设备的远程控制，用户以直接独立操作设备或设定自动化规则的形式参与其中\upcite{ricquebourg2006smart}。通常情况下，智能家居提供的功能包括舒适度、安全性、可靠性、远程控制能力和能源节约能力\upcite{alam_review_2012}。

从结构上来讲，智能家居可用以下三层结构来描述\upcite{feng_survey_2018}：感知层、网络层、应用层。感知层包括智能设备和传感器，用于感知物理环境的状态；网络层包括网关、移动设备和服务器等硬件设施，通过构建家庭网络来为设备间通信提供可能；应用层包括在移动设备或服务器上运行的App等形式的智能逻辑，负责提供用户UI接口，或通过自动化规则进行智能决策。
作为智能家居系统运转的基础，感知能力保证了家居环境状态能够被各类传感器和设备实时收集，从而进一步为用户和应用层逻辑（通常以App的形式）提供准确信息以供决策。现有大多数成熟的智能家居平台（如SmartThings\upcite{smartthings}与Home Assistant\upcite{homeassistant}）为事件驱动的（Event-driven），即通过事件实现信息传递，其中事件（Event）是由设备发出的一种网络消息，用于描述相关的设备状态或环境信息\upcite{ricquebourg2006smart}。

智能家居系统通过事件总线（Event Bus）\upcite{homeassistant}来收集汇总事件，通过发布（Publish）-订阅（Subscribe）机制来控制事件的流向，设备通过发布操作向事件总线添加新事件，应用层逻辑通过订阅操作在事件总线中登记，当有相应事件的发布时，事件总线将这一消息转发给所有订阅过此事件的应用层逻辑\upcite{ricquebourg2006smart}。图1为一个简单的智能家居事件示意图，当智能设备“灯”被用户或被系统远程打开时，其会向智能家居云发布一个“开灯”事件，云中运行的App通过订阅此事件来感知智能电灯的状态，从而进一步做出智能决策。总体来说，事件是现实生活中发生事件的抽象表示，并将物理空间中的智能设备实体映射到网络空间中，使设备能够参与智能决策的过程、提供信息或接受指令\upcite{birnbach_peeves_2019}，是智能家居系统的核心要素。

事件是智能家居实现感知能力的基础，然而事件存在诸多安全隐患，这些安全隐患可能导致系统出现逻辑上的异常，从而出现意外行为；或是被攻击者利用，使敏感设备受控。文献\cite{fu_hawatcher_2021}整理总结了智能家居事件可能出现的安全问题，其中包括事件丢失、事件截断、事件错误、虚假事件等。文献\cite{fernandes_security_2016}以SmartThings为例指出，事件消息是缺乏保护的，一旦攻击者得到设备ID等敏感信息便可轻易地伪造事件消息，此攻击称为事件欺骗攻击（Event Spoofing Attack）。此研究进一步指出，绝大多数设备均会向系统发布事件，这些事件均会面临被伪造的风险。事件欺骗攻击的实施手段多种多样，包括节点妥协\upcite{islam_security_2012}、恶意App植入\upcite{sivaraman2016smart}、中间人攻击\upcite{saxena2017analysis}、流量包伪造\upcite{coman2019security}以及超声波语音助手攻击\upcite{mao_inaudible_2020, zhang_dolphinattack_2017, yan_surfingattack_2020}等攻击方式，故对攻击者而言非常容易实施。

上述伪造的虚假事件会造成系统对设备状态的错误感知，导致系统执行错误的决策，而通过伪造事件来有目的性地触发自动化规则，攻击者可以在未经授权的前提下控制一些敏感设备。例如，攻击者可以利用“用户到家则解锁门锁”的自动化规则，向系统注入“到家”的虚假事件，从而使门锁打开。以上案例说明，诸如事件欺骗攻击一类的攻击可以使系统产生虚假的事件，从而使系统自动化规则被意外触发，使敏感设备受控。

除此之外，由于智能家居的使用环境以及用户或App设置的关联规则的影响，事件之间存在错综复杂的因果性触发规律，构成了极为复杂的事件依赖关系。其中跨应用程序干扰\upcite{liang2015sift, chi_cross-app_2020}由不同App对同一设备进行同时操作引起，会造成命令冲突，引起意外的系统行为，使命令未按照用户期望执行；而危险事件依赖\upcite{ding_iotsafe_2021, ding_safety_2018}可能来源于某些隐式事件依赖，进而引起危险的触发动作，造成敏感设备受控，或家居环境的危险物理状态，如扫地机器人触发动作传感器，进而使系统认为有人在家，进而使门锁打开。上述两种安全隐患的共同之处在于，其均违背了智能家居的正常运行模式，故本文将上述两种安全隐患统称为“异常事件依赖”。

综上所述，智能家居事件的安全问题会造成严重的安全后果，故针对智能家居事件安全的研究是至关重要的。本文拟从上述讨论触发，从虚假事件、异常事件依赖两方面安全问题出发，展开相关虚假事件检测、事件依赖提取、异常事件依赖检测方面的研究，旨在提高智能家居事件的安全性，保证智能家居的正确感知能力与逻辑正确性，从而为整体系统的安全运行提供基础保障。

\section{研究意义}

针对上述讨论，本论文的研究意义主要表现在以下三方面：

\begin{enumerate}
	\item 为了解决虚假事件问题，有效检测事件欺骗攻击，本论文研究一种基于物理上下文的事件真实性验证方案，对现有方案的准确率进行改进，同时考虑到实际部署情况，通过缩减传感器数量达到轻量化的目的；
	\item 为了对事件依赖进行全面提取和展示，本论文研究一种基于复合上下文建模的事件依赖图构建方案，实现了事件依赖的全面、准确提取和直观表示，提升用户对系统的感知能力；
	\item 为了检测异常事件依赖，本论文研究一种基于事件依赖特征的异常检测方法，保证了系统中的事件依赖关系在语义上是准确的、安全的。
\end{enumerate}
%%----------------------

\section{本文研究内容以及论文构成}

本文基于智能家居的上下文信息，研究事件安全性相关问题，旨在提升智能家居系统的安全性。具体来说，考虑可能出现的虚假事件，设计并实现一种基于物理上下文的事件真实性验证方法，保证智能家居事件的真实性；考虑可能存在的异常事件依赖，设计并实现基于复合上下文建模的事件依赖图构建方法，以及基于事件依赖特征的异常检测方法，实现事件依赖的全面提取与静态异常检测，分析系统可能出现的安全隐患，提高智能家居安全性。

本论文的研究内容如下：

\begin{enumerate}
	\item 智能家居自动化数据收集实物平台搭建：
	
	\item 基于物理上下文的事件真实性验证：研究通过智能家居事件物理上下文建立事件指纹的方法，并利用指纹实现事件验证，优化现有方案效果；
	\item 基于复合上下文建模的事件依赖图构建：研究通过逻辑上下文提取显式事件依赖的方法，研究通过事件物理上下文的事件物理关系建模方法，利用物理关系提取隐式事件依赖，并实现事件依赖图的构建；
	\item 基于事件依赖特征的异常检测：研究事件依赖图结构特征的提取方法，研究事件依赖语义的表达方法以及语义特征提取方法，将事件依赖向量化，研究用于事件依赖异常检测的机器学习模型，最终实现基于事件依赖特征的异常检测。
\end{enumerate}

